% !TEX root = ../Thesis.tex

\chapter{总结与展望}\label{chap:conclusion}

{

\section{总结}

本文围绕多模光纤散斑图像重建这一关键科学问题，系统研究了基于深度学习的图像重建方法，重点探索了全息-偏振双编码技术在提升多模光纤信息容量方面的应用。从理论研究、公开数据集验证到自建实验系统验证，建立了完整的技术体系，并取得了预期的研究成果。

在理论层面，本文深入阐述了多模光纤传输机制与散斑形成原理，揭示了散斑图案与输入波前之间的复杂非线性映射关系，为后续深度学习方法的应用奠定了物理基础。详细介绍了全息编码和偏振编码的物理机制，阐明了双编码协同调制的工作原理，并系统梳理了深度学习在光学逆问题求解中的应用框架。

在公开数据集验证方面，基于Sun等人公开的多芯光纤散斑数据集建立了标准化的验证流程与对照基准。采用Python+PyTorch框架独立设计并实现了散斑重建U-Net网络，在手写数字数据集（29379张样本）的独立测试集上获得平均SSIM 0.982，在服装数据集（20797张样本）的独立测试集上获得平均SSIM 0.922（两者测试样本均未参与训练），验证了所设计网络架构的有效性。该验证工作揭示了图像复杂度对重建质量的显著影响，为后续网络改进和自建实验系统的数据集构建提供了重要参考。

在方法创新方面，首次提出全息-偏振双编码方案，将25个全息标签与3种偏振态结合，理论上实现75路复用传输。核心创新在于所有编码信息通过计算全息算法软件实现，光学系统保持固定配置，无需在数据采集过程中调整硬件，有效避免了硬件调整带来的不稳定性。针对散斑图像重建任务的特点，设计了DeepLeakyU-Net网络架构，通过在编码器中全面采用Leaky ReLU激活函数和使用步长卷积替代池化层，有效改善了梯度流动并保留了空间细节信息，在MNIST数据集独立测试集上达到0.93的平均SSIM（测试样本未参与训练），相比标准U-Net提升2.2\%。

在自建实验系统验证方面，搭建了完整的双编码光学实验系统，采用阶跃型多模光纤（芯径100 μm，NA=0.22，长度20 cm），构建了超过300000样本的大规模数据集。通过有监督训练和无监督聚类分析，系统验证了双编码方案的有效性。UMAP和t-SNE聚类分析清晰展现了25个全息标签和50个双编码组合的可区分性，相关性矩阵显示标签内高相关性与标签间低相关性的显著对比，为多路复用传输和无监督解复用提供了坚实的物理基础。三种偏振态下的重建质量高度一致（标准差仅为0.04），验证了方法的偏振不变性。相关重建指标（包括平均SSIM）均基于独立测试集统计，测试数据与训练数据严格分离。通过对比MNIST和Fashion-MNIST两个数据集的重建性能，揭示了图像内容复杂度对重建质量的重要影响，为未来针对复杂自然图像的网络优化提供了重要参考。

与现有方法相比，本文方法具有显著优势。相比波前整形方法，本文无需精确控制入射波前，硬件实现更简单；相比单一编码深度学习方法，本文同时利用全息和偏振两个维度，显著提升了信息容量和散斑可区分性；相比传统近场成像方法，本文采用远场成像，提供了新的成像机制和更丰富的角域信息；相比已有的全息标签方法\cite{collard2024exploiting}，本文进一步引入偏振编码，实现了更高的复用度和系统鲁棒性。本研究为多模光纤成像技术的发展提供了新的技术路径和方法支撑。


\section{展望}

尽管本文在多模光纤散斑图像重建方面取得了预期成果，但仍有诸多方向值得进一步深入研究和探索。

在技术改进方面，增强系统鲁棒性是首要任务。本实验中光纤保持固定笔直配置以确保散斑稳定性，但实际应用中光纤会经历弯曲、温度变化和机械扰动等动态条件。未来需要开发实时自适应校准算法，在训练数据中引入光纤扰动的多样性，或将光纤传输的物理模型嵌入到网络结构中，利用物理先验提高对扰动的鲁棒性。同时，训练数据集还需要具备较好的测试覆盖率，即数据集中各图像像素点的出现概率应大致均衡，而图像样本的选取对像素分布应保持一定随机性。提升图像重建质量也是重要方向，Fashion-MNIST的重建质量(SSIM=0.72)明显低于MNIST(SSIM=0.93)，反映了方法在复杂图像上的局限性，未来需要扩展到自然图像数据集，实现更高分辨率的重建，并将单通道灰度图像扩展到三通道RGB彩色图像。优化计算效率方面，虽然DLU-Net推理时间为18 ms满足准实时需求，但通过网络剪枝、知识蒸馏、量化等技术或部署到专用AI加速器，仍可进一步提升性能。实现真正的多路并行重建和解复用是重要的研究方向，需要设计具有多个输出分支的网络架构，引入注意力机制自动识别和分离不同编码通道的信息。此外，研究低相干光源条件下的成像性能、结合波长编码实现多波长同时传输也具有重要意义。

在应用拓展方面，双编码多模光纤成像方法具有广阔前景。在生物医学内窥成像领域，多模光纤的小尺寸和柔性使其成为微创内窥成像的理想探针，双编码方案可以在单根光纤中同时传输多个视场或多个成像模态，实现多模态融合成像。在高容量光纤通信领域，双编码方案可以实现空间-偏振复用，显著提升单根光纤的通信容量，特别是在短距离、高带宽场景具有重要应用价值。在分布式光纤传感领域，利用散斑图案对环境变化的敏感性，结合深度学习方法可以开发高灵敏度的分布式传感器，实现多参量同时测量和空间分辨。在光学加密与信息安全领域，散斑图案的复杂性和随机性结合双编码方案提供的额外安全维度，可应用于保密通信、数字水印、防伪标识等场景。

多模光纤成像技术正处于快速发展阶段，深度学习方法为突破传统技术瓶颈提供了新的途径。本文提出的全息-偏振双编码方案展示了提升信息容量的巨大潜力，但从实验室研究到实际应用还需要在系统鲁棒性、重建质量、计算效率、多路解复用等方面持续深入研究，同时积极探索在多个应用领域的实际落地，推动多模光纤成像技术走向成熟和产业化。

}

